[Lifeline_Express_G1997.7.1_20120324.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lifeline_Express_G1997.7.1_20120324.jpg "fig:Lifeline_Express_G1997.7.1_20120324.jpg")
[Lifeline_Express_GQ2002.7.1_20120324.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lifeline_Express_GQ2002.7.1_20120324.jpg "fig:Lifeline_Express_GQ2002.7.1_20120324.jpg")
[20080808-3@BJX_(20180208155047).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20080808-3@BJX_\(20180208155047\).jpg "fig:20080808-3@BJX_(20180208155047).jpg")
**健康快車**（）是由香港[方黄吉雯借](../Page/方黄吉雯.md "wikilink")[香港回归之际组织发起](../Page/香港回归.md "wikilink")，致力于免费医治[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")[眼科疾病患者的公益项目](../Page/眼科疾病.md "wikilink")。健康快车于1997年开始运行，通过行走在铁轨上的数节车厢，行驶至目的地后停于铁路之上，于车厢内搭建简易眼科医院，免费医治普通群众的眼科疾病，它没有固定注册地点，是中国唯一流动的、专门从事慈善医疗活动的眼科火车医院。\[1\]

截至2018年，健康快车已开行四列，让20万[白内障患者重见光明](../Page/白内障.md "wikilink")。

## 概况

“健康快车”是经特别设计建造的专门从事慈善医疗活动的流动的眼科列車医院，源起[香港回归时](../Page/香港回归.md "wikilink")[香港赠送给内地的礼物](../Page/香港.md "wikilink")。目前健康快车共有四列，由[中国中车集团](../Page/中国中车集团.md "wikilink")[青岛四方机车车辆股份有限公司负责研制](../Page/南车青岛四方机车车辆.md "wikilink")\[2\]。其中第一列健康快車由[香港明天更好基金首次发起](../Page/香港明天更好基金.md "wikilink")、香港同胞捐款捐建，於1997年7月1日在香港举行交车仪式，開始投入服務，第二列及第三列健康快車分別於1999年11月底及2002年7月正式投入服務，均是由香港同胞捐赠的；第四列健康快車於2008年開始建造，至2009年2月20日出廠，由[中国石油化工集团公司捐建](../Page/中国石油化工集团公司.md "wikilink")，命名为「中国石化光明号」。

健康快车的经费由[香港健康快车基金和](../Page/香港健康快车基金.md "wikilink")[中华健康快车基金会负责筹集](../Page/中华健康快车基金会.md "wikilink")。由[中国卫生部](../Page/中华人民共和国卫生部.md "wikilink")（后改为[中华人民共和国国家卫生健康委员会](../Page/中华人民共和国国家卫生健康委员会.md "wikilink")）、[铁道部](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")（后改为[中国国家铁路集团有限公司](../Page/中国国家铁路集团有限公司.md "wikilink")）、[國務院港澳事务辦公室](../Page/國務院港澳事务辦公室.md "wikilink")、中華健康快車基金會及健康快車香港基金的代表組成“健康快車”管理委員會。

四列火車醫院配备了[眼科医疗设施和](../Page/眼科.md "wikilink")[志愿者眼科](../Page/志愿者.md "wikilink")[医生](../Page/医生.md "wikilink")，每年到三个偏遠貧困地区服务，在每個服務地點停留3個月，為偏遠貧困地區的[白內障患者免費提供复明手術治療](../Page/白內障.md "wikilink")，第四列车投入使用后每年可讓最少10,000名白內障病患者得到復明的機會，重過新的生活。健康快车也担负在火车医院上培训基层眼科医生，并在各地区建立健康快车眼科显微手术培训中心。

截至2018年底，健康快车历年服务地点覆盖28个省市自治区，共计179站，治愈人数202021人\[3\]。

2019年3月25日，第一列健康快车（[25G型客车](../Page/中国铁路25G型客车.md "wikilink")，编号G1997.7.1）正式退役，持续服务时间长达22年，在这组列车上复明的贫困白内障患者达8万人。退役后的列车将改造为火车医院陈列馆，计划由[中国疾病预防控制中心收藏](../Page/中国疾病预防控制中心.md "wikilink")。

## 列車編組

四列健康快车全部配属于[北京铁路局](../Page/北京铁路局.md "wikilink")[北京车辆段](../Page/北京车辆段.md "wikilink")，每列健康快車均為4节车厢編組，每列车由生活发电车、宿营车、手术诊疗车和病房车组成。除首列健康快车全部为单层结构车厢外，后来建造的三列健康快车均编有双层结构车厢。第一節為发电车带有會議室，為單層車；第二節為醫護人員休息室，為雙層軟卧車；第三節為手术诊疗车，共有兩個手術室及一個驗眼室，為單層車，但是高度與雙層車一樣；第四節為病人休息室，為雙層硬卧車。\[4\]

第一列（已退役）：[25G型客车](../Page/中国铁路25G型客车.md "wikilink")，列车编号：G1997.7.1，列车冠名：香港光明号

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢编号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>G1997.7.1-1<br />
生活发电车</p></td>
<td><p>G1997.7.1-2<br />
宿营车<br />
（软卧车）</p></td>
<td><p>G1997.7.1-3<br />
手术诊疗车</p></td>
<td><p>G1997.7.1-4<br />
病房车<br />
（硬卧车）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

第二列：[双层25K型客车](../Page/中国铁路25K型客车.md "wikilink")，列车编号：Q1999.10.1，列车冠名：香港光明号

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢编号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>Q1999.10.1-1<br />
生活发电车</p></td>
<td><p>Q1999.10.1-2<br />
宿营车<br />
（双层软卧车）</p></td>
<td><p>Q1999.10.1-3<br />
手术诊疗车</p></td>
<td><p>Q1999.10.1-4<br />
病房车<br />
（双层硬卧车）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

第三列：[双层25K型客车](../Page/中国铁路25K型客车.md "wikilink")，列车编号：GQ2002.7.1，列车冠名：澳门光明号

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢编号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>GQ2002.7.1-1<br />
生活发电车</p></td>
<td><p>GQ2002.7.1-2<br />
宿营车<br />
（双层软卧车）</p></td>
<td><p>GQ2002.7.1-3<br />
手术诊疗车</p></td>
<td><p>GQ2002.7.1-4<br />
病房车<br />
（双层硬卧车）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

第四列：[25T型客车](../Page/中国铁路25T型客车.md "wikilink")（双层车，衍生自国产25T型客车），列车编号：20080808，列车冠名：中国石化光明号

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢编号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>20080808-1<br />
生活发电车</p></td>
<td><p>20080808-2<br />
宿营车<br />
（双层软卧车）</p></td>
<td><p>20080808-3<br />
手术诊疗车</p></td>
<td><p>20080808-4<br />
病房车<br />
（双层硬卧车）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<File:Lifeline> Express of China 20120324.jpg|健康快车的车身标记 <File:Lifeline>
Express GQ2002.7.1-3 inside 20120324.jpg|手术诊疗车内的手术室 <File:Lifeline>
Express GQ2002.7.1-4 Lower inside 20120324.jpg|双层病房车下层内部 <File:Lifeline>
Express GQ2002.7.1-4 inside 20120324.jpg|病房车内的病人休息室

## 参见

<references/>

## 外部链接

  - [健康快车主页](http://www.lifeline-express.com/)
  - [中華健康快車基金會](http://www.lifeline-express.org.cn/cn/)
  - [健康快車香港基金](https://web.archive.org/web/20090706235420/http://www.lifelineexpress.org.hk/main.html)
  - [健康快車培訓網](http://www.lxlearn.com/)

[Category:中国铁路车辆](../Category/中国铁路车辆.md "wikilink")
[Category:中车四方制铁路车辆](../Category/中车四方制铁路车辆.md "wikilink")
[Category:眼科](../Category/眼科.md "wikilink")
[Category:中国铁路客车](../Category/中国铁路客车.md "wikilink")

1.
2.  [第四列健康快车在南车四方股份交验出厂](http://www.csrgc.com.cn/tabid/725/sourceId/2485/infoid/57344/Default.aspx)
    ，中国南车，2009年2月23日
3.  [健康快车历年服务地点及治愈人数（至2012年12月止）](http://www.lifeline-express.org.cn/CN/csxm.asp?id=439)
4.  [车厢设施 -
    健康快車香港基金](http://www.lifelineexpress.org.hk/big5/facility.html)